\clearpage
\section{Energiespektrum}
\subsection{Übersicht der Spektren}
In diesem Versuchsteil beschäftigen wir uns mit dem Energiespektrum unserer Messung. Wir haben eine Singlesmessung ohne Quelle, eine mit Quelle und eine Koinzidenzmessung mit Quelle.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_single_empty.pdf}
    \caption{Energiespektrum Singles ohne Quelle}
    \label{fig:energy_spectrum_singles_empty}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_single.pdf}
    \caption{Energiespektrum Singles mit Quelle}
    \label{fig:energy_spectrum_singles}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_coinc.pdf}
    \caption{Energiespektrum Koinzidenz mit Quelle}
    \label{fig:energy_spectrum_coinc}
\end{figure}


In \autoref{fig:energy_spectrum_singles_empty} eingezeichnet sehen wir die $\beta^+$ Zerfallsenergien von\\ Lu: $\SIlist{596;401;307;202}{\kilo\electronvolt}$.

In \autoref{fig:energy_spectrum_singles} eingezeichnet sind auch wiederum $\SIlist{596; 307; 202}{\kilo\electronvolt}$, aber auch der $\beta^+$ Zerfallspeak bei $\SI{511}{\kilo\electronvolt}$ sowie ein kleiner Peak bei $\SI{1275}{\kilo\electronvolt}$ der wie in \autoref{fig:Na22Decay} zu sehen, ein Übergang in $^{22}$Na ist.

In der Koinzidenzmessung sehen auch Peaks bei $\SIlist{307;202}{\kilo\electronvolt}$ die in einer idealen Messung gegen 0 streben würden. Mit Abstand am deutlichsten sehen wir aber den Peak bei $\SI{511}{\kilo\electronvolt}$ der durch den $\beta^-$ Zerfall und der damit verbundenen Annihilation von einem Antielektron-Elektron Paar. 

Alle oben genannten und im Plot eingezeichneten Werte sind Literaturwerte und können deshalb nicht perfekt im Peak liegen.

\subsection{Energieauflösung}

Um die Energieauflösung unseres Sensors einschätzen zu können, können wir eine Gaussfunktion an den $\SI{511}{\kilo\electronvolt}$ in der Koinzidenzmessung fitten. Die Koinzidenzmessung eignet sich hier besonders gut, da das restliche Spektrum stark unterdrückt ist.
\\Um den Fit stabil anwenden zu können, entfernen wir alle Werte unterhalb von $\SI{470}{\kilo\electronvolt}$ und oberhalb von $\SI{570}{\kilo\electronvolt}$. Im restlichen Bereich hat unsere Messung subjektiv betrachtet die Form eine Gausskurve. Es ist zu beachten, dass wir keine Aussage über Fehler der Messwerte machen können. Deshalb wurden für die Fits Standardfehler angenommen. Aus diesem Grund geben wir in diesem Abschnitt auch keine Unsicherheiten auf die Fitparameter an, da diese nicht bestimmt sind.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_coinc_gauss_cut.pdf}
    \caption{Energiespektrum Koinzidenz mit Quelle und Gaussfit im Zoom}
    \label{fig:energy_spectrum_coinc_gauss_fit_cut}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_coinc_gauss.pdf}
    \caption{Energiespektrum Koinzidenz mit Quelle und Gaussfit}
    \label{fig:energy_spectrum_coinc_gauss_fit}
\end{figure}

Aus dem Fit erhalten wir einen Mittelwert von $\SI{519}{\kilo\electronvolt}$ mit einer Standardabweichung von $\SI{30}{\kilo\electronvolt}$. \\ 
Die Verschiebung des Mittelwertes lässt sich mit einer nicht perfekten Kalibration erklären. Unser Mittelwerte weicht $\SI{1,5}{\percent}$ vom Literaturwert von $\SI{511}{\kilo\electronvolt}$ ab. \\
Mit \autoref{eq:FWHM} lässt sich das FWHM zu $\SI{70}{\kilo\electronvolt}$ berechnen.

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{c|S}
        Mittelwert & $\SI{519}{\kilo\electronvolt}$ \\
        Standardabweichung & $\SI{30}{\kilo\electronvolt}$ \\
        FWHM & $\SI{70}{\kilo\electronvolt}$
    \end{tabular}
    \caption{Ergebnisse der Energieauflösung}
    \label{tab:energy_resolution}
\end{table}

\subsection{Verbesserung der Energieauflösung}

Eine Möglichkeit um die Energieauflösung zu erhöhen, ist das Koinzidenzfenster zu verringern. Dadurch muss man für die selbe Anzahl an Messpunkten länger messen, aber die Energieauflösung steigt.

Weiterhin kann man die Anzahl der abgeschalteten SPADs optimieren. Dieses vorgehen wurde im
Kapitel über die Dark Count Map ausführlich behandelt.

Auch kann die Totzeit jeder einzelnen Diode verringert werden. So kann ein Sättigen des Sensors auch für kürzeste Zeit verhindert werden.

\subsection{Prüfung der Linearität}

Um die Linearität unserer Energiekalibration zu verifizieren, können wir analog zur Energieauslösung eine Gaussfunktion an den $^{22}$Na Peak bei $\SI{1275}{\kilo\electronvolt}$ fitten. Diesmal wird nicht die Koinzidenzmessung benutzt, weil diese Teilchen nicht gleichzeitig emmitiert werden.


\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_single_gauss_cut.pdf}
    \caption{Energiespektrum Single mit Quelle und Gaussfit im Zoom}
    \label{fig:energy_spectrum_single_gauss_fit_cut}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{Images/energy_data_single_gauss.pdf}
    \caption{Energiespektrum Single mit Quelle und Gaussfit}
    \label{fig:energy_spectrum_single_gauss_fit}
\end{figure}

Der errechnete Mittelwert für den Peak ist $\SI{1251}{\kilo\electronvolt}$. Er ist also um $\SI{1,9}{\percent}$ verschoben. Im Unterschied zum vorherigen Fit ist hier der gemessene Wert aber niedriger, nicht höher. Daraus lässt sich folgern, dass unsere Kalibration nicht linear verschoben ist.

Ein möglicher Grund für einen zu kleinen Wert könnte die Sättigung des Sensors sein. Wenn viele SPADs bei hohen Energien triggern, könnte es sein, dass einzelnen Photonen aus dem Szintillationskristall nicht mehr vom Detektor verarbeitet werden können. Dadurch würde die Zählrate sinken und damit auch die Energie.